中國就業情況嚴峻 國務院成立就業工作領導小組

今年第一季中國企業職位空缺下跌11%，就業景氣指數降至1.68，為2014年以來最低；3月中國31個大城市城鎮調查失業率為5.1%，創下2016年底以來新高，數據顯示中國就業巿場情況嚴峻，國務院辦公廳周三發布成立「國務院就業工作領導小組」的通知。內地傳媒報道稱，為進一步加強對就業工作的組織領導和統籌協調，凝聚就業工作合力，更好實施就業優先政策，國務院成立國務院就業工作領導小組，作為國務院議事協調機構，國務院就業工作部際聯席會議同時撤銷。

北京人民大學的中國就業研究中心（CIER）上月引用中國求才網站「全國招聘網」數據，今年第一季求職人口較去年同期激增31%，是2011年以來最高。但是企業的人力需求下跌7.6%，與去年同期相比，今年第一季企業的職位空缺下跌11%，就業景氣指數降至1.68，為2014年以來最低。有分析指，這顯示宏觀經濟總需求不足，對就業市場影響加劇。此外，上月17日官方公布的數據顯示， 3月份31個大城市城鎮調查失業率為5.1%，達2016年底以來新高。另外，今年高校畢業生預計834萬人，再創新高，突顯就業壓力。

內地傳媒今日報道，國務院辦公廳的通知有三部分：

主要職責是貫徹落實黨中央、國務院關於就業工作的重大決策部署；統籌協調全國就業工作，研究解決就業工作重大問題；研究審議擬出台的就業工作法律法規、宏觀規劃和重大政策，部署實施就業工作改革創新重大事項；督促檢查就業工作有關法律法規和政策措施的落實情況、各地區和各部門任務完成情況，交流推廣經驗；完成黨中央、國務院交辦的其他事項。

小組組長是國務院副總理胡春華，副組長張紀南（人力資源社會保障部部長）、丁向陽（國務院副秘書長）、胡祖才（發展改革委副主任）、翁鐵慧（教育部副部長）、余蔚平（財政部副部長）、方永祥（退役軍人部副部長）。成員包括徐南平（科技部副部長）、王江平（工業和信息化部副部長）、孫力軍（公安部副部長）、詹成付（民政部副部長）、游鈞（人力資源社會保障部副部長）、易軍（住房城鄉建設部副部長）、韓俊（農業農村部副部長）、錢克明（商務部副部長）、潘功勝（人民銀行副行長）、任洪斌（國資委副主任）、孫瑞標（稅務總局副局長）、唐軍（市場監管總局副局長）、李曉超（統計局副局長）、歐青平（扶貧辦副主任）、魏地春（全國總工會副主席）、傅振邦（共青團中央書記處書記）、章冬梅（全國婦聯書記處書記）、程凱（中國殘聯副理事長）、謝經榮（全國工商聯副主席）。

此外，領導小組辦公室設在人力資源社會保障部，承擔領導小組日常工作。辦公室主任由人力資源社會保障部副部長游鈞兼任。領導小組實行工作會議制度，工作會議由組長或其委託的副組長召集，根據工作需要定期或不定期召開，必要時邀請其他有關部門人員參加。